電力不足 全台恐再陷跳電危機

台中市政府昨天宣布，要求台中電廠九部機組生煤減量達500萬公噸，影響中火發電量約減少45億度。記者黃仲裕／攝影

今年8月15日大停電凸顯國內供電問題，立院預算中心近日調查發現，目前台灣全島雖劃分為四個供電區域，但因電力不足，實際全島供電仍採統一調度，未來恐將再發生大範圍跨縣市停電。

8月15日台電大潭電廠因天然氣計量站更換電源供應器時供氣中斷，導致電廠六部發電機組跳脫，瞬間減少420萬瓩供電量，造成17縣市停電，實際受影響用戶高達592萬戶。

當時台電承諾，未來除將加強輸配電系統韌性，供電系統朝落實區域電網規畫，平衡區域電力供需，分散電源壓力與供電風險，也將持續開發長期電源，達成15%法定備用容量率。

但預算中心調查發現，目前台電雖然將供電區域分為北、中、南、東四區，但各區域電網間的連結還是以34.5萬伏特的輸電線路串連，供電調度仍統籌以中央、區預與配電調度中心階層式調度。

全島供電統一調度 無法落實區域電網

立院預算中心指出，在各區域電力供需失衡，特別是北部區域長期電源供應不足下，仍仰賴包含中、南電北送措施，全島電力系統仍採統一調度，無法落實區域電網。

立院預算中心調查後發現，我國電力系統備用容量率自2014年起至今，每年都低於行政院核定的15%法定備用容量率，數據甚至逐年下修，備轉容量率低於6%供電警戒天數遽增，備轉容量率大於10%的供電充裕天數卻逐年減少，供電狀況已死亡交叉。

預算中心指出，光今年前八個月，就有75天備轉容量率低於6%，等於逾2個月全國供電亮橘燈；相對的備轉容量率大於10%的供電充裕天數，今年1至8月竟只有34天，供電吃緊天數竟比供電充裕天數多一倍，整體供電狀況已無法滿足長期穩定供電要求。

聯合晚報 記者周志豪／台北報導